---
title: "Ecuaciones Líneales de orden superior"
subtitle: "Sesión 03"  
author: 
  - "Alejandro Ucan"
date: '`r Sys.Date()`'
output:
  xaringan::moon_reader:
    css: xaringan-themer.css
    nature:
      slideNumberFormat: "%current%"
      highlightStyle: github
      highlightLines: true
      ratio: 16:9
      countIncrementalSlides: true
---

```{r setup, include=FALSE}
options(htmltools.dir.version = FALSE)
knitr::opts_chunk$set(
  fig.width=9, fig.height=3.5, fig.retina=3,
  out.width = "80%",
  cache = FALSE,
  echo = FALSE,
  message = FALSE, 
  warning = FALSE,
  hiline = TRUE
)
```

```{r xaringan-themer, include=FALSE, warning=FALSE}
library(xaringanthemer)
style_duo_accent(
  primary_color = "#000080",
  secondary_color = "#f2f3f4",
  inverse_header_color = "#00147e"
)
```

```{r xaringan-editable, echo=FALSE}
xaringanExtra::use_editable(expires = 1)
xaringanExtra::use_scribble()
```

```{r xaringan-logo, echo=FALSE}
xaringanExtra::use_logo(
  image_url = "https://github.com/alxcn/TecLogoEIC/blob/9562a53875418e749a296c85808a19c85fc4be74/IngenieriaCiencias_Horizontal_RGB.png",
  position = xaringanExtra::css_position(top = "2em", right = "2em")
)
```
# Objetivos de la Sesión

* Conocer la forma genérica de una EDO lineal de orden superior. <br/><br/>
* Conocer la forma genérica de un problema de valor inicial con una EDO lineal de orden superior. <br/><br/>
* Aprender la solución para EDO's lineales de orden superior. <br/><br/>
* Aplicar el método para resolver EDO's lineales de orden superior con coeficientes constantes.

---
# EDO lineal de orden superior.

> __Definción:__ La forma genérica de una EDO lineal de orden superior es: $$a_n(x)y^{(n)}+a_{n-1}(x)y^{(n-1)}+\cdots+a_2(x)y''+a_1(x)y'+a_0(x)y+g(x)=0.$$

Esta se convierte en un problema de valores iniciales cuando le agregamos las condiciones: $$y(x_0)=y_0,\, y'(x_0)=y_1,\,y''(x_0)=y_2,\cdots,\,y^{(n-1)}(x_0)=y_{n-1}.$$

__Nota:__ necesitamos tantas condiciones como el orden de la EDO.

---
# Ejemplo:

> Supongamos que tenemos la EDO $$3y'''+5y''-y'+7y=0.$

La función $y=0$ es una solución a la ED0.

> Supongamos que tenemos la EDO $$y''-4y=12x$ con condiciones iniciales $y(0)=4$ y $y'(0)=1.$ 

La función $y=3e^{2x}+e^{-2x}-3x$ es una solución de este problema de valores iniciales.

---
# EDO's lineales de orden superior con coeficientes constantes.

> Recordemos que para una EDO líneal homogenea $$ay'+by=0$$ <br/><br/>
 * Posible solución es $y=e^{mx},$ <br/><br/>
 * Sustituyendo en la EDO $$ame^{mx}+be^{mx}=0=e^{mx}(am+b),$$ 
 *cómo $e^{mx}\neq 0$ entonces $$am+b=0\Rightarrow m=-b/a.$$

Este prodecimiento lo podemos generalizar.

---
# Ejemplo:

> Supongamos que tenemos la EDO $$ay''+by'+cy=0.$$ <br/>
* Nuestro __polinomio auxiliar__ es: $$am^2+bm+c=0.$$ <br/>
* Aplicando la fórmula general tendremos que las raíces son $$m_{1,2}=\frac{-b\pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}.$$ <br/>
* Esto implica que: 
    * Las soluciones son reales diferentes $\Delta=b^2-4ac>0.$ 
    * Las soluciones son reales iguales $\Delta=0.$
    * Las soluciones son complejas conjugadas $\Delta<0.$
    
---
## Caso 1: Soluciones diferentes:

> Cuando las raíces son reales y distintas, es decir, dos números $m_1$ y $m_2,$ entonces la solución general de la EDO es $$y=c_1 e^{m_1 x}+c_2e^{m_2 x}.$$

__Ejemplo:__ Encuentra las soluciones de $2y''-5y'-3y=0,$ <br/><br/>

* Mi polinomio auxiliar es: $2m^2-5m-3=0$ <br/>
* Sus raíces son $m_1=-1/2$ y $m_2=3$ <br/>
* La solución general $$y=c_1e^{-x/2}+c_2e^{3x}.$$

---
## Caso 2: Soluciones iguales

> Cuando las raíces son reales pero iguales, es decir, $m_1=m_2=m,$ entonces la solución general de la EDO es $$y=c_1e^{mx}+c_2xe^{mx}.$$

__Ejemplo:__ Encuentra las soluciones de $y''-10y'+25y=0.$

* Mi polinomio auxiliar es: $m^2-10m+25=0$ <br/>
* Su raíz es $m_1=m_2=5.$ <br/>
* La solución general $$y=c_1e^{5x}+c_2xe^{5x}.$$

---
## Caso 3: Soluciones Complejas conjugadas

> Cuando las raíces son complejas conjugadas, es decir, $m_1=a+bi$ y $m_2=a-bi,$ entonces la solución general de la EDO es $$y=c_1e^{ax}\cos(bx)+c_2e^{ax}\sin(bx).$$

__Ejemplo:__ Encuentra las soluciones de $y''+4y'+7y=0.$

* Mi polinomio auxiliar es $m^2+4m+7=0$ <br/>
* Sus raíces son $m_1=-2+\sqrt{3}i$ y $m_2=-2-\sqrt{3}i.$ Por lo que $a=-2$ y $b=\sqrt{3}.$ <br/>

* La solución general es $$y=c_1e^{-2x}\cos(\sqrt{3}x)+c_2e^{-2x}\sin(\sqrt{3}x).$$

---
### Un problema de valores iniciales.

> Encuentren la solución a la EDO $4y''+4y'+17y=0$ dados que $y(0)=-1$ y $y'(0)=2.$

---
# Modelando con EDOs lineales de orden superior:

> Suongamos que tenemos un resorte suspendido verticalmente de un soporte rígido y que sostiene un peso de masa $m$ en su punta libre. La cantidad de "estiramiento" depende de la masa que le pongamos. <br/><br/>
* _Ley de Hooke:_ la fuerza de restablecimiento que ejerce el resorte es opuesta a la dirección de estiramiento y proporcional a esta cantidad, es decir: $$F=-ks.$$ <br/>
* _Segunda Ley de Newton_ $$m\frac{d^2x}{dt^2}=-kx.$$

---
# Gráfica



```{r, echo=FALSE, out.width="50%", fig.cap="Vista gráfica del modelo."}
knitr::include_graphics("vertspringmodel.jpg")
```
---
## Solución general del modelo
 
 > Queremos encontrar la solución general de $$m\frac{d^2x}{dt^2}=-kx.$$ Notemos que esta ecuación es equivalente a $$x''+\frac{k}{m}x=0.$$
> Mi polinomio auxiliar es $$m^2+\frac{k}{m}=0$$ cuyas soluciones son $m_1=\sqrt{\frac{k}{m}}i$ y $m_2=-\sqrt{\frac{k}{m}}i.$ Por lo que mi solución general de la EDO es: $$x(t)=c_1\cos\left(\frac{k}{m}t\right)+c_2\sin\left(\frac{k}{m}t\right).$$

---
### Algunas componentes de la solución:

* Al número $w=\sqrt{\frac{k}{m}}$ se le conoce como _frecuencia circular._

* El período de la función solución es $$T=\frac{2\pi}{w}.$$

* La frecuencia de la función es $$f=1/T.$$

---
### Ejemplo:

> Una masa de peso $2lbs$ estira un resorte de $6$ pulgadas. Si en $t=0$ la masa es liberada desde un punto $8$ pulgadas por debajo del equilibrio con una velocidad de $4/3$ pies/s. Determine la ecuación de movimiento.

Realizando las conversiones adecuadas (pulgas en pies, y libras en unidades de masa), obtenemos que la ecuación diferencial es: $$\frac{1}{16}x''+4x=0.$$ Con las condicions inciales de $x(0)=2/3$ y $x'(0)=-4/3.$ Por lo tanto $w^2=64$ y $w=8,$ así que la función de movimiento es: $$x(t)=c_1\cos(8t)+c_2\sin(8t).$$

Sustituyendo las condiciones iniciales obtenemos que $c_1=2/3$ y $c_2=-1/6.$

---
### Ejercicio:

> Una masa que pesa 4 libras esta atada a un resorte cuya constante de Hooke es 16lb/ft. ¿Cuál es el período del movimiento armónico simple?
