---
title: "Operaciones con Funciones"
subtitle: "Sesión 09"  
author: 
  - "Alejandro Ucan"
date: '`r Sys.Date()`'
output:
  xaringan::moon_reader:
    css: xaringan-themer.css
    nature:
      slideNumberFormat: "%current%"
      highlightStyle: github
      highlightLines: true
      ratio: 16:9
      countIncrementalSlides: true
---

```{r setup, include=FALSE}
options(htmltools.dir.version = FALSE)
knitr::opts_chunk$set(
  fig.width=5, fig.height=3.5, fig.retina=3,
  out.width = "50%",
  cache = FALSE,
  echo = FALSE,
  message = FALSE, 
  warning = FALSE,
  hiline = TRUE
)
```

```{r xaringan-themer, include=FALSE, warning=FALSE}
library(xaringanthemer)
style_duo_accent(
  primary_color = "#f6b26b",
  secondary_color = "#fc8100",
  inverse_header_color = "#5E4701"
)
```

```{r xaringan-editable, echo=FALSE}
xaringanExtra::use_editable(expires = 1)
xaringanExtra::use_scribble()
```
# Objetivos:

 * Realizar operaciones con funciones. <br/> <br/>
 * Conocer las condiciones cuando se pueden realizar estas operaciones. <br/> <br/>
 * Saber como se modifican la grafica de la función mediante operaciones con constantes. <br/> <br/>
 * Saber cómo realizar la composición de dos funciones.

---
# Transformación de Gráficas:
<br/><br/>
__Desplazamientos:__
<br/>
Supongamos que $c>0$ y $y=f(x)$ la expresión de una función. Las siguientes operaciones modifican la gráfica de la siguiente manera:

* $y=f(x)+c$ entonces $c$ desplaza la gráfica de $y=f(x)$ unas $c$ unidades hacia arriba. 
<br/><br/>
* $y=f(x)-c$ entonces $c$ desplaza la gráfica de $y=f(x)$ unas $c$ unidades hacia abajo.
<br/><br/>
* $y=f(x+c)$ entonces $c$ desplaza la gráfica de $y=f(x)$ unas $c$ unidades hacia la izquierda.
<br/><br/>
* $y=f(x-c)$ entonces $c$ desplaza la gráfica de $y=f(x)$ unas $c$ unidades hacia la derecha.

---
# Veamos
<iframe src="https://www.geogebra.org/graphing/p4jxv9te?embed" width="800" height="400" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

---
# Transformación de funciones
<br/>
__Estiramientos:__
<br/>
Supongamos que $c>1$ y $y=f(x)$ la expresión de una función. Las siguientes operaciones modifican la gráfica de la siguiente manera:

* $y=cf(x)$ entonces la gráfica de $y=f(x)$ se estira verticalmente un factor de $c.$ 
<br/><br/>
* $y=\frac{f(x)}{c}$ la gráfica de $y=f(x)$ se encoge verticalmente un factor de $c.$
<br/><br/>
* $y=f(cx)$ la gráfica de $y=f(x)$ se estira de manera horizontal un factor de $c.$ 
<br/><br/>
* $y=f(x/c)$ la gráfica de $y=f(x)$ se comprime de manera horizontal un factor de $c.$
<br/><br/>
* $y=-f(x)$ la gráfica de $y=f(x)$ se refleja respecto al eje $x.$
<br/><br/>
* $y=f(-x)$ la gráfica de $y=f(x)$ se refleja respecto al eje $y.$

---
# Veamos:
<iframe src="https://www.geogebra.org/graphing/zcdtukjr?embed" width="800" height="400" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

---
#Álgebra de Funciones:

Dadas dos funciones, podemos combinarlas para formar nuevas funciones y esto mediante las operaciones de artiméticas que conocemos de todo el tiempo: $+, -, \times, \div.$

<br/><br/>
> Sean $f$ y $g$ dos funciones con dominios $A$ y $B.$ Entonces podemos construir las siguientes funciones:
<br/><br/>
* __Suma:__ $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$
<br/><br/>
* __Resta:__ $(f-g)(x)=f(x)-g(x)$
<br/><br/>
* __Producto:__ $(fg)(x)=f(x) g(x)$
<br/><br/>
* __Cociente:__ $\frac{f}{g}(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$

---
## ¿Qué pasa con el dominio de las funciones operadas?

Bueno el dominio se modifica, y se modifica de la siguiente manera:

<br/><br/>
> Sean $f$ y $g$ dos funciones con dominios $A$ y $B.$ Entonces podemos construir las siguientes funciones:
<br/><br/>
* En la __suma__ el nuevo dominio es $A\cap B.$
<br/><br/>
* En la __resta__ el nuevo dominio es $A\cap B.$
<br/><br/>
* En el __producto__ el nuevo dominio es $A\cap B.$
<br/><br/>
* En el __cociente__ el nuevo dominio es $A\cap B$ excepto los puntos donde $g(x)=0.$

---
# Veamos:
<iframe src="https://www.geogebra.org/graphing/wjtrkvzt?embed" width="800" height="400" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

---
# ¿Qué es la composición de dos funciones?

[![Composición de Funciones](http://4.bp.blogspot.com/-peOo6_R1yO4/Uthoh1QFxyI/AAAAAAAACuo/Ju5FMNU4mX4/s1600/216.+Engranes+rectos+1.jpg)]http://4.bp.blogspot.com/-peOo6_R1yO4/Uthoh1QFxyI/AAAAAAAACuo/Ju5FMNU4mX4/s1600/216.+Engranes+rectos+1.jpg)

---
# Composición de funciones:

> Si $f:B\to C$ y $g:A\to B,$ definimos la función __composición__ $f\circ g: A \to C,$ dada por la expresión $$ f\circ g(x)=f\left(g(x)\right).$$

<br/><br/> 

__Nota:__ es importante que el rangel de la función $g$ esté contenido en el dominio de la función $f.$

<br/><br/><br/>
__Por ejemplo:__
<br/>
* $\color{green}{f(x)=x+1}$ y $\color{red}{g(x)=x^2}.$ Chequemos $D(f)=\mathbb{R}$ y $Im(f)=\mathbb{[0,\infty)}.$ Entonces, $$f\circ g(x)=f(g(x))=f(x^2)=\color{red}{x^2}\color{green}{+1}.$$

---
# Composición de funciones:
__Por ejemplo:__
<br/>
* $\color{green}{f(x)=x+1}$ y $\color{red}{g(x)=x^2}.$ Chequemos $D(g)=\mathbb{R}$ y $Im(f)=\mathbb{R}.$ Entonces, $$g\circ f(x)=g(f(x))=g(x+1)=\color{green}{(x+1)}\color{red}{^2}.$$

---
# Veamos:

<iframe src="https://www.geogebra.org/graphing/q7hsg9we?embed" width="800" height="400" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>
